「聽黨話」的教育之風吹到香港

上星期二，中秋節翌日，中聯辦在官網公布，主任王志民早前主持召開了中聯辦領導班子會議，大家一起學習貫徹「習近平總書記在全國教育大會上的重要講話精神」。這次會議罕有地針對香港教育，當然不止學習學習那麼簡單，而是意味着中聯辦作為中共香港工作委員會，將更主動和積極參與香港的教育事務，特區第二支管治團隊的身影更加突出。

港自治範圍教育事務或受影響

今年9月初中聯辦已舉辦首次教師開放日，邀請600多名特定教育工作者走進中聯辦，與他們「聯絡感情，加深交流」，讓他們「感受到從事教育事業的榮光與祝福」（中聯辦語）。一個月內，中聯辦針對香港教育再有密集動作，罕有地召開有關香港教育的高層會議（還有解放軍駐港部隊司令員、主要駐港中資企業負責人參加，此事上中聯辦的香港工委身分更加明顯），「國家教育主權」預料將進一步彰顯，香港自治範圍的教育事務可能會受影響。

這個會議作出了幾項決定，顯示中聯辦在香港教育上將會站得更高和更前，其要求如下：

（1）「會議要求，中央駐港機構要以更高的政治站位，深刻學習領會並堅決貫徹落實習近平總書記重要講話精神，切實把思想和行動統一到國家教育發展的決策部署上來」。

（2）「要積極宣傳和傳遞中央關於教育的新理念新思想新觀點，共同把握時代機遇，共施發展大計，共同為加快推進教育現代化、建設教育強國作出貢獻」。

（3）「要主動作為，盡己所能，支持特區政府優先發展教育，支持香港大中小學校開展國情交流，支持香港教育機構與內地開展緊密合作，共同營造尊師重教的社會氛圍，培養造就一批批愛國愛港的『一國兩制』事業的建設者和接班人，為香港的繁榮發展，為國家的現代化建設，為中華民族的偉大復興作出更大貢獻」。

以下就上述問題逐點解讀。

第一點，明確國家教育發展的決策部署涉及香港，背後默認了「國家教育主權」的存在。所謂「國家教育主權」，即當香港教育「失效」，影響到國家主權和核心利益時，中央就可插手香港自治範圍內的教育事務。

事實上，北京插手香港教育早已有迹可尋，本欄已多次提及，事例包括國家主席習近平高度重視香港教育工作，並一直牽掛香港青少年的成長，多次就此作出公開和不公開的批示。單單去年訪港，習已10次談及有關問題；2017年國家教育部首次在全年工作要點明令要「全面落實中央對港澳教育工作的各項任務」；《國家教育事業發展「十三五」規劃的通知》（2017年）將「支持港澳加強青少年學生中國歷史文化和國情教育，加強內地與港澳在師資、課程、教材、教學、考試評價、督導等領域合作」規劃進去；2016年，香港教育局與國家教育部成立罕見的「會商機制」，香港要每年兩次「會商」課程教材、考試評價、教師隊伍建設、政府管理等具體內容。

更重要的是，在香港落實黨在教育事業的精神，是中央駐港機構甚至地下組織的政治任務，必須有更高的政治站位，有思考之餘更要有行動配合。在習近平新時代，對政治任務的要求是實際成績和看得見的成效，不再是「浪花口水」。

第二點，積極宣傳和傳遞習近平關於教育的新理念、新思想、新觀點，其要義是「黨的領導、聽黨話、跟黨走」。

這些新理念、新思想、新觀點是來自今年9月10日中國教師節，「習近平總書記在全國教育大會的重要講話」，習近平是以黨總書記身分講話。在幾千字的講話中，習近平沒有提及要培育學生獨立思考、明辨是非等核心價值，而是處處強調黨的領導，不論學生、老師、學校，都要聽黨話、跟黨走。

政治掛帥的中國教育

習近平的教育「新理念、新思想、新觀點」有9點，包括堅持黨的全面領導，堅持立德樹人，堅持優先發展教育，堅持社會主義辦學方向等。當中當然包括培育人才、報效國家等基本價值。

不過，有習近平特色的中國教育，基本上以政治掛帥，表明總體教育根本任務是「培養一代又一代擁護中國共產黨領導和我國社會主義制度、立志為中國特色社會主義奮鬥終身的有用人才」；對廣大學生，要教育引導他們「熱愛和擁護中國共產黨，立志聽黨話、跟黨走，立志扎根人民、奉獻國家」；對教育部門和學校（黨委），要求他們講政治，「堅定不移維護黨中央權威和集中統一領導，自覺在政治立場、政治方向、政治原則、政治道路上同黨中央保持高度一致」。

第三點，中聯辦要主動作為、盡己所能，支持特區政府優先發展教育，支持香港大中小學校開展國情交流。中聯辦未主動作為、盡己所能，香港教育已有此「成績」；如果中聯辦更積極進取，香港的教育相信只會更「一國化」。

總括而言，習近平這次教育精神的落實，是其反對西方普世價值、禁止西方教材、「七不講」、打壓妄議中央的老師、不容反思歷史、強調黨的領導、為黨服務、聽黨說話、跟黨走的另一次延伸。與歷次中央教育精神不同的是，這次要求中聯辦（中共香港工委）將其在港落實，「中央教育主權」將變得更大條道理。

內地有識之士及有能力的官、商家庭，當有機會之時，很多時都會千方百計將子女送到外地接受西式教育，免受奴才思想教育之苦。這種堅定擁護中國共產黨、聽黨話、跟黨走的教育之風吹到香港，幾多的國際評級亦不能抵消這種思想的牢籠之害。

依家年青一輩咁媚共 連登仔咁反共一定好多都係驅風老餅好快被淘汰

要不是党 你们腥港人早就完蛋了